# Домашнее задание 1. Часть 1. Выполнение архитектурного ката

## Задание

1. [x] Возьмите любую из [архитектурных ката Нила Форда](https://nealford.com/katas/list.html) или кейс из своей работы, который вам близок
2. [x] Опишите бизнес-цели и бизнес-драйверы
3. [x] Перечислите стейкхолдеров и их потребности
4. [x] Опишите пользовательские истории
5. [x] Опишите атрибуты качества (и нефункциональные требования)
6. [x] Изобразите контекстную схему системы
7. [x] Опишите критичные сценарии и характеристики
8. [x] Запишите в виде ADR 2 первых архитектурных решения

### Ката «Проверьте свою работу»  

Университет значительно расширил свой курс информатики и хочет автоматизировать оценку простых заданий по программированию.

Пользователи:

* студенты (свыше 300 в год),
* персонал,
* администраторы.

Требования:

1. Студенты должны иметь возможность загружать свой исходный код, который будет выполняться и оцениваться.
2. Сведения об оценках и прогонах должны сохраняться и быть пригодными для проверки.
3. Требуется система обнаружения плагиата, обеспечивающая сравнение с другими представленными материалами и отправку в веб-сервис (TurnItIn).
4. Требуется интеграция с системой управления обучением университета (LMS).
5. Профессор устанавливает дату и время сдачи задания, после чего заявки отклоняются.
6. У учащихся есть неограниченное кол-во попыток отправки, чтобы улучшить свою оценку.
7. Преподаватели определяют критерии оценки, которые могут включать метрики и/или тесты.

Дополнительный контекст:

1. Университетская система управления обучением (LMS) работает на мэйнфрейме и в нее довольно сложно вносить изменения.
2. Оценки ежегодно проверяются государственным регулятором.
3. У университета очень маленький бюджет на ИТ, поскольку он строит запасной стадион для SportsBall.
4. Университет является рекордсменом по количеству наиболее успешных выпускников компьютерных наук в стране.

## Решение

### Предположения

Будем считать, что:

1. Персоналом считаются преподаватели.
2. Администраторы взаимодействуют с LMS.
3. Существующая система управления обучением (LMS) университета обеспечивает:
   1. управление перечнем заданий курса и сроками их сдачи;
   2. приём и хранение сведений об успеваемости студентов (оценок за выполнение заданий и комментариев к ним).
4. Длительность хранения сведения об оценках и основаниях их выставления (результатах прогонов) — 5 лет:
   1. т.к. они могут потребоваться аудиторам государственного регулятора в течение всего срока обучения студента в университете.
5. Общее кол-во попыток решения заданий всеми студентами одного потока за 1 год — 100,000:
   1. кол-во студентов на потоке — 500 (с запасом);
   2. кол-во заданий в курсе по компьютерным наукам за 1 год — 100;
   3. среднее кол-во попыток решения каждого задания — 2.
6. Общее кол-во попыток решения заданий всеми студентами одного потока за 5 лет — 500,000:

### Бизнес-драйверы

1. Университет значительно расширил свой курс по компьютерным наукам.
2. Ручная проверка простых заданий курса потребует значительных затрат времени преподавателей.
3. Вносить изменения в университетскую систему управления обучением (LMS) довольно сложно.

### Бизнес-цель

Обеспечить автоматизированную оценку простых заданий по программированию, включающую проверку на плагиат. Университет хочет развивать направление обучения компьютерным наукам, а для этого важно сократить трудозатраты преподавателей на ручную проверку заданий.

### Стейкхолдеры и их потребности

1. Студенты (учащиеся на курсе информатики в университете):
   1. В удобное время и без лишних сложностей отправлять решения задач на проверку
   2. Оперативно получать оценку решений
   3. Ясно понимать, что повлияло на оценку
   4. Иметь возможность улучшить оценку
2. Преподаватели (преподаватели курса информатики в университете):
   1. Без лишних сложностей и в полном объёме управлять критериями оценки заданий
   2. Управлять сроками сдачи заданий
   3. Иметь возможность получения сведений об оценках и прогонах
   4. Выявлять недобросовестных студентов
3. Аудиторы (служащие государственного регулятора):
   1. Получать полные сведения об оценках студентов

### Пользовательские истории

| Код   | Инициатор     | Описание                                                | Частотность | Важность |
| :---- | :------------ | :------------------------------------------------------ | :---------: | :------: |
| UC-S1 | Студент       | Студент отправляет решение задачи на проверку           |   Высокая   | Высокая  |
| UC-T1 | Преподаватель | Преподаватель определяет критерии оценки решения задачи |   Средняя   | Высокая  |
| UC-T2 | Преподаватель | Преподаватель управляет сроками сдачи задания курса     |   Средняя   | Средняя  |
| UC-A1 | Аудитор       | Аудитор получает сведения об оценках студента           |   Низкая    | Высокая  |

### Нефункциональные требования

Неформальный анализ:

* Требования к качеству решения в целом будем считать высокими:
  * решение создаётся для американского вуза, где обучение как правило является платным, а отношение к уровню сервиса требовательным;
  * решение создаётся для курса по компьютерным наукам, а значит у студентов особенно высокие требования к качеству IT-решения;
* Требования к производительности решения будем считать высокими:
  * на курсе в год обучается свыше 300 студентов, будем с запасом ориентироваться на 500;
  * перед наступлением крайних сроков сдачи заданий вероятно одновременное использование сервиса всеми студентами.
* Требования к масштабируемости решения будем считать высоко вероятными:
  * университет является рекордсменом по количеству наиболее успешных выпускников компьютерных наук в стране, а значит есть все условия для кратного роста кол-ва студентов курса.
* Требования к надёжности решения будем считать высокими:
  * утрата сведений об оценках и основаниях их выставления (результатах прогонов) может иметь негативные последствия для университета и/или студента при ежегодной проверке государственным регулятором.
* Требования к удобству использования будем считать высокими:
  * решение создаётся для курса по компьютерным наукам, а значит у студентов высокие требования к юзабилити IT-решения.
* Ограничения бюджета на решение будем считать жёсткими:
  * университет вкладывает средства в запасной стадион для SportsBall, т.к. американским студентам важнее кидать мяч.
* Требования к срокам поставки будем считать высокими:
  * университет уже расширил свой курс компьютерных наук и отсутствие решения повлечёт дополнительные затраты на оплату труда преподавателей, а также ограничит возможности роста направления компьютерных наук.

Требования:

* Доступность:
  * Система должна быть доступна 99.9% времени.
* Производительность:
  * Система должна обеспечивать одновременную работу не менее 500 студентов.
  * Система должна выполнять 80% проверок решений не более чем за 5 минут.
  * Система должна выполнять 95% проверок решений не более чем за 10 минут.
* Масштабируемость:
  * Система должна обеспечивать возможность увеличения числа одновременно работающих пользователей за счёт горизонтального масштабирования.
* Надёжность:
  * Сведения о прогонах и оценках не должны теряться.
* Удобство использования:
  * Система должна иметь привычный пользовательский интерфейс.
* Время поставки:
  * Время поставки решения должно быть минимальным.
* Стоимость решения:
  * Стоимость решения должна быть минимальной.

### Контекстная диаграмма

```plantuml
!include <C4/C4_Context>

LAYOUT_WITH_LEGEND()

System(sys, "Система проверки заданий", "Проверяет решения задач и хранит результаты проверок")

Person(student, "Студент", "Учащийся на курсе информатики")
Rel(student, sys, "Отправляет решения задач на проверку")

Person(teacher, "Преподаватель", "Преподаватель курса информатики")
Rel(teacher, sys, "Определяет критерии оценки решений")

Person(auditor, "Аудитор", "Представитель государственного регулятора")
Rel(auditor, sys, "Получает сведения об оценках студентов")

System_Ext(lms, "LMS", "Внутренняя система управления обучением университета")
Rel(sys, lms, "Получает сведения о сроках сдачи заданий, отправляет сведения о проверках решений и оценках")
Rel(teacher, lms, "Управляет сроками сдачи заданий курса")

System_Ext(turn_it_in, "TurnItIn", "Внутренний веб-сервис, регистрирующий сведения о случаях плагиата")
Rel(sys, turn_it_in, "Отправляет сведения о случае плагиата")

System_Ext(email, "Email-сервер", "Сервис отправки электронной почты")
Rel(sys, email, "Инициирует уведомление студента о результатах проверки")
Rel(email, student, "Отправляет сообщения электронной почты")
```

### Приоритетные сценарии

Приоритетными сценариями будем считать сценарии, имеющие наивысшую важность.

#### UC-S1: Студент отправляет решение задачи на проверку

Шаги:

1. Студент отправляет решение задачи на проверку.
2. Система проверки заданий выполняет проверку решения и уведомляет студента о результатах проверки.
3. Система проверки заданий выполняет проверку на плагиат и при необходимости уведомляет систему TurnItIn.

#### UC-T1: Преподаватель определяет критерии оценки решения задачи

Шаги:

1. Преподаватель отправляет исходные коды тестов для проверки задания

#### UC-A1: Аудитор получает сведения об оценках студента

Шаги:

1. Аудитор просматривает список студентов
2. Аудитор выбирает интересующего студента и переходит к списку заданий с оценками
3. Аудитор выбирает интересующее задание и переходит к сведениям о попытках решения
4. Аудитор переходит к отчёту о прогоне

### Приоритетные характеристики

* Доступность:
  * Система должна быть доступна 99.9% времени.
* Производительность:
  * Система должна обеспечивать одновременную работу не менее 500 студентов.
  * Система должна выполнять 95% проверок решений не более чем за 10 минут.
* Масштабируемость:
  * Система должна обеспечивать возможность увеличения числа одновременно работающих пользователей за счёт горизонтального масштабирования.
* Надёжность:
  * Сведения о прогонах и оценках не должны теряться.
* Удобство использования:
  * Система должна иметь привычный пользовательский интерфейс.
* Время поставки:
  * Время поставки решения должно быть минимальным.
* Стоимость решения:
  * Стоимость решения должна быть минимальной.

### Архитектурные решения

| Код     | Описание                                                                                                                          |
| :------ | :-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ADR-001 | [Развернуть готовое решение и интегрировать его с системой управления обучением (LMS)](./decisions/001-use-self-hosted-solution.md) |
| ADR-002 | [Использовать GitLab](./decisions/002-use-gitlab.md) |
